
\serie{Activités Mentales}



\begin{exercice*}\label{2G6_mental}On considère le cercle trigonométrique ci-dessous. 
Associer chacun des nombres à un point du cercle. 

\textit{Les segments rouges partagent le cercle en huit angles de 45\degre et les bleus partagent le cercle en douze angles de 30\degre.}
\begin{colenumerate}{4}
 \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$
 \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$
 \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut  4}$
 \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$
 \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$
 \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$
 \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 4 }$
 \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$
%  \item $-\dfrac{\TopStrut 7\pi}{\BotStrut 6}$
%  \item $\dfrac{\TopStrut 4\pi}{\BotStrut 3}$
\end{colenumerate}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.7]
 \draw (0,0) circle (1);
 \draw[color=A1] (1,0)--(-1,0);
 \draw[color=A1] (0,1)--(0,-1);
 \draw[color=C1, dashed] (1,0)--(-1,0);
 \draw[color=C1, dashed] (0,1)--(0,-1);
 \draw[color=A1] (0.87,0.5)--(-0.87,-0.5);
 \draw[color=A1] (0.5,0.87)--(-0.5,-0.87);
 \draw[color=A1] (-0.5,0.87)--(0.5,-0.87);
 \draw[color=A1] (-0.87,0.5)--(0.87,-0.5);
 \draw[color=C1] (0.71,0.71)--(-0.71,-0.71); 
 \draw[color=C1] (-0.71,0.71)--(0.71,-0.71); 
% \draw[color=A1] (0,0) circle (0.2);
% \draw[color=C1] (0,0) circle (0.4);
 \foreach \x/\y/\N/\pos in {1/0/I/right, 0.87/0.5/A/above right, 0.71/0.71/B/above right,0.5/0.87/C/above right, 0/1/J/above, -0.87/0.5/G/above left, -0.71/0.71/F/above left,-0.5/0.87/E/above left, -1/0/H/left, -0.87/-0.5/K/below left, -0.71/-0.71/L/below left,-0.5/-0.87/M/below left, 0/-1/N/below, 0.87/-0.5/T/below right, 0.71/-0.71/S/below right,0.5/-0.87/R/below right}{\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$};}
% \foreach \x/\y in {0.19/0.05, -0.19/-0.05, 0.19/-0.05, -0.19/0.05, 0.14/0.14, -0.14/0.14,-0.14/-0.14,0.14/-0.14, 0.05/0.19, 0.05/-0.19,-0.05/0.19,-0.05/-0.19}{\draw (\x,\y) node[color=A1]{\tiny $\bullet$};}
% \foreach \x/\y in {0.37/0.15, 0.37/-0.15,-0.37/0.15,-0.37/-0.15, 0.15/0.37,-0.15/0.37,0.15/-0.37,-0.15/-0.37}{\draw (\x,\y) node[color=C1]{\tiny $\star$};}
 \draw[->] (1.5,0) arc (0:25:1.5);
 \draw (1.5,0) node[above right]{$+$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{corrige}
\begin{colenumerate}{2}
\item $J$ \item $C$ \item $B$ \item $A$ \item $N$ \item $R$ \item $S$ \item $T$ 
\end{colenumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}
 \`A partir de la figure de l'exercice \RefExercice*{2G6_mental}:
 \begin{enumerate}
  \item déterminer le réel associé aux points suivants\\ compris dans l'intervalle $[0;2\pi[$;
  \begin{colenumerate}{4}
  \item $A$ \item  $R$\item $H$\item $L$
 \end{colenumerate}
 \item déterminer le réel associé aux points suivants \\compris dans l'intervalle $]-\pi;\pi]$.  
 \begin{colenumerate}{4}
  \item $K$ \item  $N$\item $G$\item $I$
 \end{colenumerate} 
 \end{enumerate}
 \begin{corrige}
 \begin{enumerate}
 \item  \begin{colenumerate}{2}
 \item $\dfrac{\TopStrut \pi}{6}$ \item $\dfrac{\TopStrut 5\pi}{3}$ \item $ \pi$ \item $\dfrac{\TopStrut 4\pi}{3}$
 \end{colenumerate}
 \item \begin{colenumerate}{2}
 \item $\dfrac{\TopStrut -5\pi}{6}$ \item $-\dfrac{\TopStrut \pi}{2}$ \item $\dfrac{\TopStrut 5\pi}{6}$ \item $0$
 \end{colenumerate}
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}


\begin{exercice*}On considère ci-dessous, dans le repère $(O;I,J)$, le cercle trigonométrique de rayon 1. Déterminer les valeurs approchées des sinus et cosinus  des angles suivants.

 \begin{colenumerate}{4}
  \item $\alpha$ \item $\beta$ \item $\gamma$\item $\delta$ \item $\varepsilon$
  \item 30\degre  \item 45\degre  \item 60\degre
 \end{colenumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw[quadrillageNIV2, xstep=0.2, ystep=0.2] (0,0)grid (8,8);
 \draw[quadrillage] (0,0)grid (8,8);
 \draw[axe] (0,4)--(8,4);
 \draw[axe] (4,0)--(4,8);
 \draw (4,4) circle (4);
 \draw[color=A1] (4,4)--(5,7.88);  \draw[color=A1] (6,4) arc(0:75:2); \draw[color=A1] (5.8,5.8) node{{\boldmath$\alpha$}};
 \draw[color=G1] (4,4)--(7.88,5);  \draw[color=G1] (7,4) arc(0:15:3); \draw[color=G1] (7.2,4.3) node{{\boldmath$\varepsilon$}};
 \draw[color=B1] (4,4)--(1,6.66);  \draw[color=B1] (5,4) arc(0:137:1); \draw[color=B1] (3.7,6.3) node{{\boldmath$\beta$}};
 \draw[color=J1] (4,4)--(3,0.12);  \draw[color=J1] (5,4) arc(0:-104:1); \draw[color=J1] (4.2,2.6) node{{\boldmath$\gamma$}};
 \draw[color=D1] (4,4)--(6,0.55);  \draw[color=D1] (6,4) arc(0:-60:2); \draw[color=D1] (6,2.8) node{{\boldmath$\delta$}}; 
 \draw[->] (7.6,7) arc (0:90:0.6);
 \draw (7.6,7.6) node{$+$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
\item $\cos \alpha \approx 0,25$; $\sin \alpha \approx 0,95$
\item $\cos \beta \approx -0,75$; $\sin \beta \approx 0,75$
\item $\cos \gamma \approx -0,25$; $\sin \gamma \approx -0,95$
\item $\cos \delta \approx 0,5$; $\sin \delta \approx -0,85$
\item $\cos \varepsilon \approx 0,95$; $\sin \varepsilon \approx 0,25$
\item $\cos 30\degremm \approx 0,85$; $\sin 30\degremm \approx 0,5$
\item $\cos 45\degremm \approx 0,7$; $\sin 45\degremm \approx 0,7$
\item $\cos 60\degremm \approx 0,5$; $\sin 60\degremm \approx 0,85$
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}
